---
title: 树莓派NAS笔记
abbrlink: raspberry_NAS
tags:
  - 奇技淫巧
categories:
  - 学习
  - "\U0001F4BB操作系统"
cover: /images/20230102/NAS.svg
katex: true
aside: false
description: 树莓派简易服务器搭建及运维笔记
root: ../../
date: 2023-02-01 13:56:54
update:
comments:
copyright:
password:
hidden:
sticky:
keywords:
series: lala
---

> <center>金就砺则利</center>
> <p align="right">——荀子</p>
{% folding green, ✍文章痕迹 %}
{% timeline 写作时间线, red%}
<!-- timeline 2023-01-29-->
1. 安装原版系统，解决了连接问题
2. 安装OMV（失败）
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2023-01-31-->
1. 安装了arozOS系统
2. 实现了内网穿透
3. 文章主体完成
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2023-02-01-->
润色文章
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2023-02-01-->
1. 部署了alist网盘聚合系统
2. 增加了alist服务5244端口映射到https://hub.si-on.top,(公共文件与https://cloud.si-on.top内容相同)
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2023-02-04-->
1. 补充了内网穿透安装的一些截图
2. 补充了亮灯状态的解释
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2024-05-27-->
1. 整理了使用Docker的一些笔记
<!-- endtimeline -->
{% endtimeline %}
{% endfolding %}
{% markmap 300px %}
<!-- @import "[TOC]" {cmd="toc" depthFrom=1 depthTo=6 orderedList=false} -->
<!-- code_chunk_output -->

- [楔子](#楔子)
- [安装与连接](#安装与连接)
  - [官方镜像](#官方镜像)
  - [第三方NAS系统](#第三方nas系统)
  - [ssh连接](#ssh连接)
  - [指示灯状态解读](#指示灯状态解读)
- [换源](#换源)
- [软件部署](#软件部署)
  - [\*宝塔后台](#宝塔后台)
  - [arozOS自编译](#arozos自编译)
  - [\*OpenMediaVault安装](#openmediavault安装)
- [内网穿透](#内网穿透)
- [成果](#成果)
- [Alist 网盘Hub](#alist-网盘hub)
  - [安装](#安装)
  - [配置](#配置)

<!-- /code_chunk_output -->
{% endmarkmap %}


-----
## 楔子
春节期间拾掇了过去一年中各个设备上的照片，并转移到了家里专门备份的300G硬盘上，期间居然在十年前的一个1G内存卡发现了小时候的一部分照片，十分欣慰，原本以为永远找不到了。

> 在整理完之后，又纠结了许久，终于下了狠心，**断舍离，脱离对物品的执着**！对把手机、相机都格式化了，新的起点，忘记过去吧！


又过了几天，想去回味回味，但觉着硬盘弄来弄去太麻烦，一旁正在认真吃灰的树莓派4B突然蹿入眼帘，emm，就决定是你了！
物品准备：
* 树莓派4B（32G的SD卡一张）
* 一块闲置的硬盘
* 散热风扇
* 连接线若干（网线、电源线、USB线+合理的排线）
## 安装与连接
### 官方镜像
最好的还是官方的，下载树莓派专用镜像烧录软件： https://downloads.raspberrypi.org/imager/imager_latest.exe

里面的系统是比较全的，完全不需要在网上找镜像，软件里包含的镜像主要有：

* Raspberry Pi (32/64)
* Ubuntu
* Manjaro
* RISC OS Pi
* 3d打印专用
* 媒体播放专用
* 家庭助手
* 其他特殊用途
* 自定义镜像
	
笔者觉得选择64位最简版本的`Raspberry Pi OS Lite (64-bit)`进行烧录就挺好，又快又不会有太多软件上的问题。

### 第三方NAS系统
ArozOS系统应该是除了OMV之外最好的，由于我安装OMV时失败了，故选择了这个系统，优点是非常简便，树莓派的安装镜像地址在仓库的读我文档里：[tobychui/arozos: General purposed Web Desktop Operating Platform / OS for Raspberry Pis, Now written in Go! (github.com)](https://github.com/tobychui/arozos)

### ssh连接
#### 无屏幕连wifi
该文章[Site Unreachable](https://raspberrytips.com/raspberry-pi-wifi-setup/#:~:text=Using%20the%20raspi-config%20tool%201%20sudo%20raspi-config%202,OS%2C%20the%20menu%20may%20be%20slightly%20different.%20)提供了六个方法来连接wifi。


在没有屏幕/HDMI/HDMI转接头等情况下，我们就需要盲连（无头骑士），操作很简单，在烧录的时候配置一下信息即可。



咱们这里是通过手机热点来创建来一个局域网，树莓派连接后通过手机上的termux查询ip,最后通过电脑连接上树莓派。
{% gallery %}
![基本配置](../../../images/20240104/树莓派NAS-20240313103018941.webp)
![开启密码登陆ssh](../../../images/20240104/树莓派NAS-20240313103019286.webp)
![进行烧录](../../../images/20240104/树莓派NAS-20240313103019784.webp)
{% endgallery %}
termux上使用`ip neigh`来查看ip
![](../../../images/20240104/树莓派NAS-20240313111217712.webp)
安卓上还有一个名为RasPi Check的软件，可以监控树莓派的状态，很是好用：
![](../../../images/20240104/树莓派NAS-20240313111608762.webp)

#### 仅连接wifi情况下寻找ip
window 在 cmd 中执行如下命令寻找`192.168.1.???`下的主机
```bash
for /L %i IN (1,1,254) DO ping -w 1 -n 1 192.168.1.%i
```

然后使用`arp -a`来展示ip及其物理地址：

```
C:\Users\agape>arp -a

接口: 192.168.1.101 --- 0x6
  Internet 地址         物理地址              类型
  192.168.1.1           f0-21-78-06-8k-40     动态
  224.0.0.22            01-00-5e-00-00-16     静态
  224.0.0.251           01-00-5e-00-00-fb     静态
  224.0.0.252           01-00-5e-00-00-fc     静态
  239.255.255.250       01-00-5e-7f-ff-fa     静态
  255.255.255.255       ff-ff-ff-ff-ff-ff     静态
```

#### 手动设置
烧录完成后，在SD卡boot分区新建文件为userconfig.txt，内容为:
```shell
pi:$6$Q7yQqYO94B9fI9jn$trNI8/yvcZ8WYleaYKN5qlrzQ3AhZXLZtcNkYJlSH16xGloh2ZiM4KeAay8GSBoQ09LZI/wMOxM3qeou7uZXq.
```
通过路由器管理面板找到树莓派的ip(笔者这里是直接网线连接的)，然后用电脑借助ssh连接，scp传递文件。
```shell
ssh pi@192.168.101.??
密码:raspberry
```
### 指示灯状态解读
| LED | 颜色  | 功能          | 正常状态                 |
| --- | --- | ----------- | -------------------- |
| ACT | 🟢  | card status | 闪烁:SD卡正在活动(类似电脑的硬盘灯) |
| PWR | 🔴  | power       | 不闪烁:正常               |
| FDX | 🟠  | full duplex | 亮:全双工/不亮:半双工         |
| LNK | 🟠  | link        | 亮:网络连接成功             |
| 100 | 🟠  | 100 Mbps    | 亮:100Mbps/不亮:1o Mbps |


![常见亮灯状态](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230204114921.png)
## 换源
一切正常的话，会进入到树莓派的终端，现在就可以自由操作了，第一步先解决网络情况:
1. 树莓派更换清华源(直接参考清华源的说明文档即可)
>[raspbian | 镜像站使用帮助 | 清华大学开源软件镜像站 | Tsinghua Open Source Mirror](https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/help/raspbian/)


2. 新增github临时hosts(救急用)
> [Github hosts地址](https://raw.hellogithub.com/hosts)

3. 更改DNS解析配置`/etc/resolv.conf`中的`nameserver`为`8.8.8.8`或其他大厂的DNS,不然之后内网穿透会报错。
3. VPN(特殊情形)
	1. 下载gephARMv7,并上传至树莓派(ssh附带的scp命令可以实现)
	2. 更改文件访问权限 `chmod u+x geph4-client-linux-armv7`
	3. 运行该程序 `./geph4-client-linux-armv7 connect --username xxx --password xxx --socks5-listen 0.0.0.0:9909` 
	4. 更改节点：先获取节点地址 `./geph4-client-linux-armv7 sync --password xxx --username xxx`  然后在结果中寻找节点地址，节点地址的形式：[xx-xx-xx.exits.geph.io](http://xx-xx-xx.exits.geph.io/)，头一个xx是国家代码。结束目前的迷雾通进程，用如下的命令重新运行一次：`./geph4-client-linux-armv7 connect --password xxx --username xxx --socks5-listen 0.0.0.0:9909 --exit-server "节点地址"`  

## 内网穿透
通过Cloudflare的`cloudflared`工具实现内网穿透。具体步骤如下：
1. 打开域名管理页下的access，提示转移到[Zero Trust](https://one.dash.cloudflare.com/),在[Zero Trust](https://one.dash.cloudflare.com/)的`Access-Tunnels`下新建`tunnel` (隧道)。
	![打开access](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230204112357.png)
	![新建tunnel](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230204112555.png)
2. 填写隧道名称，选择操作系统(树莓派4B2023年系统，选择`Debian-arm64-bit`)，生成安装代码(代码由三部分组成：下载、安装、自动配置，最主要的是最后一部分)。
	![生成安装代码](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230204112746.png)
3. 由于网络问题，可以用其他方式下载`cloudflared-linux-amd64.deb`然后上传并安装，最后执行服务安装指令。
	![成功时的状态](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230204113144.png)
这样以后，就可以在小小的树莓派上安装各种服务，大玩特玩了，跟VPS一样的体验！
## 成果
1. 低成本NAS
2. 小小的、低速的、无成本的、数据由自己掌握的云端服务器
![实体](../../../images/20230102/Screenshot_2023-02-01-14-44-31-385-edit_com.miui.gallery.jpg)

![](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230131164717.png)
## 软件部署

### 挂载硬盘
1. 查看硬盘信息
```shell
sudo fdisk -l

# 部分输出信息
Disk /dev/sda: 465.76 GiB, 500107862016 bytes, 976773168 sectors
Disk model: 545050A7E680
Units: sectors of 1 * 512 = 512 bytes
Sector size (logical/physical): 512 bytes / 512 bytes
I/O size (minimum/optimal): 512 bytes / 512 bytes
Disklabel type: gpt
Disk identifier: 7FE2BF3D-2689-4FBD-B25E-82E03198B626
```
2. 查看分区的UUID
```shell
blkid /dev/sda2

# 输出信息
/dev/sda2: 
	LABEL="🐟" 
	BLOCK_SIZE="512"
	UUID="2C622BE6622BB38C" 
	TYPE="ntfs" 
	PARTLABEL="Basic data partition" 
	PARTUUID="80436b2c-489b-4ae1-83bf-642ae75a05f9"

```
3. 挂载到`/media/fish`目录
```shell
sudo mkdir /media/fish
sudo mount /dev/sda2 /media/fish

# 取消挂载
sudo umount /dev/sda2 
```

4. 自动挂载[^1]：修改`/etc/fstab`[文件](https://help.ubuntu.com/community/Fstab)：
```yml
UUID=2C622BE6622BB38C       /media/fish        ntfs    defaults,nofail,x-systemd.device-timeout=1,noatime 0 0
```

### 运维平台
就我个人使用体验来看，宝塔适用于服务器上的运维，1panel在自己的小服务器上运行更丝滑，当然因人而异。因为后者开源，更新及时，所以目前一直在用。

两者的安装都很简单：

* *宝塔*通用安装脚本：
```shell
sudo curl -sSO http://download.bt.cn/install/install_panel.sh && sudo bash install_panel.sh
```
* *1Panel* 的Debian安装脚本：
```shell
curl -sSL https://resource.fit2cloud.com/1panel/package/quick_start.sh -o quick_start.sh && bash quick_start.sh
```




### arozOS自编译
```shell
curl -L https://raw.githubusercontent.com/tobychui/arozos/master/installer/install_for_pi.sh | bash
```
由于自编译时需要安装Go框架，但网络问题无法解决(谷歌连接太慢)，遂放弃自编译，选择镜像进行烧录(见§第三方NAS系统)。

在SD卡刷镜像安装成功后，升级问题又难以解决，现在的固件时1.120，最新的beta时2.10，更新是OTA模式的，需要借用作者开发的一个名为[aroz-online/launcher: The ArozOS launcher for over the air (OTA) updates (github.com)](https://github.com/aroz-online/launcher)的工具，但我`chmod 775`后出现`Segmentation fault`错误，可能是用户组的问题，无妨无妨，1.120够用了。
### \*OpenMediaVault安装
openmediavault 是一个基于 Debian 的完整网络附加存储 （NAS） 解决方案。
-   适用于 x86-64 和 ARM 平台
-   具有完整的 Web 管理界面
-   启用后可以通过 SSH 进行控制
-   可以使用各种不同的协议访问文件存储，例如 作为 FTP、SMB/CIFS 或 NFS，对于用户和组，也可通过访问权限管理进行控制
OpenMediaVault主要用于家庭环境或小型家庭办公室，但不限于这些场景。这是一个简单易用的开箱即用的(out-of-the-box)解决方案，每个人都可以安装和管理，无需网络和存储系统的专家级知识。该系统建立在模块化设计之上，安装基本系统后可以通过插件轻松扩展。其他第三方 插件可通过[OMV-Extras存储库](http://omv-extras.org/)获得。

参考官方安装方法:[在 Debian 上的安装 — openmediavault 6.x.y 文档](https://docs.openmediavault.org/en/latest/installation/on_debian.html)与清华源帮助:[OpenMediaVault | 镜像站使用帮助 | 清华大学开源软件镜像站 | Tsinghua Open Source Mirror](https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/help/openmediavault/)
手动安装 openmediavault 密钥环：
```bash
apt-get install --yes gnupg
wget -O "/etc/apt/trusted.gpg.d/openmediavault-archive-keyring.asc" https://packages.openmediavault.org/public/archive.key
apt-key add "/etc/apt/trusted.gpg.d/openmediavault-archive-keyring.asc"
```
添加包存储库：
```bash
cat <<EOF > /etc/apt/sources.list.d/openmediavault.list
deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/public shaitan main
deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/packages shaitan main
## Uncomment the following line to add software from the proposed repository.
# deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/public shaitan-proposed main
# deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/packages shaitan-proposed main
## This software is not part of OpenMediaVault, but is offered by third-party
## developers as a service to OpenMediaVault users.
# deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/public shaitan partner
# deb https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/OpenMediaVault/packages shaitan partner
EOF
```
安装 openmediavault 软件包：
```bash
export LANG=C.UTF-8
export DEBIAN_FRONTEND=noninteractive
export APT_LISTCHANGES_FRONTEND=none
apt-get update
apt-get --yes --auto-remove --show-upgraded \
    --allow-downgrades --allow-change-held-packages \
    --no-install-recommends \
    --option DPkg::Options::="--force-confdef" \
    --option DPkg::Options::="--force-confold" \
    install openmediavault-keyring openmediavault
    
omv-confdbadm populate
```
正常的话，到这一步就结束了。但谁让我命途多舛，偏偏又遇到了一个问题，而且搜了好久都找不到解决办法，遂放弃OMV，如有人能解决，我感激不尽。
 ```bash
> Errors were encountered while processing:
 proftpd-core
 proftpd-mod-vroot
 openmediavault
 proftpd-mod-crypto
 proftpd-mod-wrap
 proftpd-basic
 ```
### Alist 网盘Hub
#### 安装
```shell
curl -fsSL "https://alist.nn.ci/v3.sh" | bash -s install
```

```shell 进行中
下载 Alist latest ...
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
  0     0    0     0    0     0      0      0 --:--:--  0:00:01 --:--:--     0
  0     0    0     0    0     0      0      0 --:--:--  0:00:01 --:--:--     0
 18 12.3M   18 2395k    0     0  11032      0  0:19:33  0:03:42  0:15:51  9959
```

#### 配置
[Guide | AList文档 (nn.ci)](https://alist.nn.ci/zh/guide/)

安装后进入`localhost:5244`即可进入管理界面，然后参照说明文档进行配置，并添加多个云盘。
![成果](../../../images/20230102/Pasted%20image%2020230203154040.png)

[^1]: 参考此教程：[浅析fstab与移动硬盘挂载方法 - Steins;Lab](https://steinslab.io/archives/1503)